% -*- coding: utf-8 -*-

\input macros

\beginchapter Chapter 2. 何非修禅

\origpageno=11
\pageno=11

{
\parindent=3pc
\noindent\hang\hangafter-2
\1\smash{\lower19pt\hbox to 0pt{\hskip-\hangindent\KT{36}禅\hfill}}%
{\KT{12}修是一个词语}。你之前听过这个词语，否则你不会选择这本书。思维的
过程以联想的方式运作，而各种各样的观点与“禅修”这个词相关联。有一些可能
是准确的，而其它一些则可能是胡说八道。另外一些更适合其它的禅修体系而与
内观\myfootnote{vipassana：insight，内观，洞见。}禅修没有任何关系。在继
续讲解之前，我们有必要清除头脑中的一些成见以使新的信息能无碍地通过。让
我们从一些最明显的内容开始。

}

我们不会教你随观你的肚脐或吟唱神秘的音节。你不会要战胜恶魔或是控制无形
的力量。不会因你的成绩而授予彩色的腰带，你也不需要剔光头或戴上包头巾。
你甚至不需要散尽你的财产住进寺院。事实上，除非你的生活不道德或混乱不堪，
你很可能马上开始而且有所斩获。听上去鼓舞人心，难道不是吗？

有很多关于禅修主题的书。很多这些书是从一个直接存在于某个特定的宗教或哲
学传统中的观点来著述的，而且很多这些作者都没有在文中指出这一点。他们关
于禅修的论述听上去像是一般的规律，而实际上却是专属于那个特定实修系统的
非常\1特有的步骤。更严重的是，这些大量存在的复杂理论和解释往往是相互矛盾
的。结果真是一团糟：大量无关的数据伴随着庞大的混乱的相互冲突的观点。本
书的内容是特定的。我们专门讲解的是内观禅修系统。我们将教你以一种平静而
超脱的方式观察你自己内心的运行，以使你可以获得对你自己行为的洞见。其目
标是觉知，一种非常强烈、专注和精调的觉知，以使你能够穿透实在自身的内部
运作。

关于禅修存在一些普遍的误解。我们看到同样的问题在新的学生身上反复出现。
我们最好一次性解决好这些问题，因为它们是那种一开始就会阻止你前行的成见。
我们将逐一讨论并一一化解它们。

\subsectnon 误解1：禅修仅是一种放松的技巧。

这里令人不安的是{\it 仅是}这个词。放松是禅修的一个关键部分，但内观禅修
着眼更高的目标。这个论断对于其它很多禅修系统来说是基本属实的。所有的禅修
过程都强调内心的专注，使内心安注于一个项目或一个思维区域。当专注足够强烈
和全然时，你将获得深度且喜悦的放松，我们称之为{\it 禅定\myfootnote{jhana：禅定，禅那。}}。
它是如此极度平静的状态近乎狂喜，一种高于且超越任何正常的意识状态可以体
验到的事物的快乐形式。多数禅修系统只停留于此。禅定是其目标，而当你达到它后，
你只是终其余生重复这个经验。内观禅修\1并非如此。内观寻求另一个目的：觉知。
专注和放松被视为觉知必需的伴随物。它们是必要的前驱、应手的工具和有益的
副产品。但它们不是目的。目的是洞见。内观禅修是一种深远的宗教修行，它不为另
的只为你日常生活的净化和转化。我们将在第14章中更彻底地探讨定与观的区别。

\subsectnon 误解2：禅修意味着进入催眠状态。

这个论断仍只是对某些禅修系统的准确描述，但无法应用于内观禅修。内观禅修不
是一种催眠的形式。你不会试图使你内心昏迷变得无意识，或将自己变成无情感的
植物人。如果有所不同的话，那就是情况恰恰相反：你变得越来越熟悉自己的情感
变化。你将学会更清晰和准确地认识你自己。在学习这个技巧的过程中，某些状态
在观察者看来确实像被催眠似的。但实际上完全相反。在精神催眠中，主体易受他
人控制，而在深度禅定之中，禅修者仍保留了大量的自我控制。这个相似性只是表
面的，而且在任何情况下，这些现象的出现都不是内观禅修的重点。就像我们所说
的，深度禅定只是通向更高觉知的工具或垫脚石。内观依其定义是正念或觉知的修
炼。如果你发现在禅修中变得无意识，则依内观系统中对内观这个词的定义，你其
没有在禅修。

\subsectnon \1误解3：禅修是无法理解的神秘修行。

这种说法基本是对的，但不全然。禅修处理比概念思维更深的意识层次。因此，一
些禅修的经验无法用语言表达。但这并不意味着禅修无法理解。有比使用语言更深
的理解事物的方式。你能理解如何行走。但你可能无法描述在这个过程中你的神经
纤维和肌肉收缩的准确顺序。但你知道如何做它。禅修需要以同样的方式理解——通
过做它。它不是你可以用抽象的术语或用语言谈论的事物。它是被经验的事物。禅
修不是给出自动和可预见结果的无需用心的公式；你从来无法真正准确预见在任何
一次特定的修炼的过程中将会出现什么。每一次它都是一次探究和一次实证、一次
冒险。事实上，这种说法是非常准确的，当你在实修中达到可预见性和千篇一律的
感受时，你可以视其为你已经偏离正道和走向停滞的标志。学会视每一秒为宇宙中
的第一和唯一的一秒是内观禅修的基本功。

\subsectnon 误解4：禅修的目的是使人具有超常的精神力量。

不是。禅修的目的是培养觉知。学会读心术不是重点。悬浮空中不是目标。目标是
解脱。超常精神力量现象和禅修之间存在某种关联，但其关系很复杂。在禅修者修
行的初级阶段，这些现象有可能会也有可能不会出现。一些人可能会\1经验到一些
直觉的理解或前世的记忆；而另一些人则不会。在任何情况下，这些现象都不应视
为充分发展的和可靠的精神力量，而且它们不应给予过度的强调。这些现象事实上
对于禅修初学者来说是非常危险的，因为它们太有诱惑性了。它们可以成为自我的
陷阱，引诱你脱离正轨。你最好的处理方式是不去强调这些现象。如果它们出现了，
那很好。如果它们没有出现，那也很好。在禅修者的生涯中有这么一个时期他或者
她会进行特殊的修炼以培养超常的精神力量。但这发生在禅修很长一段时间之后。
只有在禅修者已达到很深的禅定阶段之后，他或她才足够成熟来修炼这些能力而不
会有让它们失控或控制他或她生命的危险。时机到来时禅修者将专门为了服务他人
的目的而开发它们。在多数情况下，这种状况只有在几十年的修行之后才会发生。
不要为此而担心。只需要专注于培养越来越多的觉知。如果声音和幻象出现时，只
需注意它们然后顺其自然。不要牵涉其中。

\subsectnon 误解5：禅修有危险，谨慎的人应避免它。

任何事情都有危险。走在街上你可能被巴士撞到。沐浴时你可能扭断脖子。修禅，
而你可能从你的过去翻出各种各样令你不悦的事物。埋藏很久的被压抑的事物可能
是很恐怖的。但探索它也能令人受益匪浅。没有什么活动是完全没有风险的，但这
并不意味着你应该将自己包裹在保护茧中。那不是生活，而是提前死亡。应对危险
的方式应是知道它大致存在多少，哪儿可能遇见它，以及当它出现后\1怎么处理它。
这正是这本指南的目的。内观禅修是对觉知的开发。它本身并不危险；相反，提升
的觉知是使我们远离危险的守护者。修炼得当的话，禅修是非常柔和和渐进的过程。
慢慢地放松地进行，你实修的进展将非常自然地发生。不要强迫任何事情。之后，
在一位胜任的师父的密切关注和守护的智慧之下，你可以采取一段时间的密集禅修
来提高你成长的速度。但在开始时，慢慢来。柔和地练习就不会出问题。

\subsectnon 误解6：禅修是为圣人和苦行僧，而非为普通人准备的。

这个态度在亚洲国家是非常普遍的，在这些国家僧人和圣人被给予了大量的仪式上
的礼敬，有点像美国人崇拜电影明星和棒球英雄的态度。这些人被定型了，他们的
人生被放大，而且被付予各种各样几乎无人能做到的品质。即使在西方，我们对禅
修也有相似的观点。我们以为禅修者是极度虔诚的大人物，在他们嘴里黄油都不敢
溶化。与这些人的一点点的亲身接触将很快驱散这种幻觉。他们往往被发现是充满
精力和激情的人，他们在生活中体现出惊人的活力。

当然，那些最神圣的人修禅，但是他们修禅不是因为他们是圣人。情况恰恰相反。
他们是圣人正因为他们修禅；禅修是他们成为圣人的原因。他们在成为圣人之前就
已开始禅修，否则他们不会成圣。这是一个重要的观点。相当多的初学者似乎觉得
一个人\1在开始禅修之前应是道德高尚的。这是一个不切实际的策略。德行需要一定
程度的心理控制力作为前题条件。如果没有一点自控力你将无法遵循任何道德准则，
而且如果你的内心像老虎机的水果图形柱一样不停旋转地话，自控力是很难获得的。
所以应优先心理的培养。

在佛教的禅修中存在三个互为一体的要素——戒、定、慧\myfootnote{morality,
concentration, and wisdom：戒、定、慧；德行、禅定、智慧。}。这三个要素在我
们修行深入后会共同成长。它们彼此相互影响，所以你要同时培养这三个要素，不要
将其分开。当你具有真正理解某个事态的智慧时，对于介入之中各方的慈悲将自动
发生，而慈悲意味着你会自动约束自己以避免任何伤害自己或他人的思想、言语和行
动；因而，你的行为自然而然是合乎道德的。只有在你没有深入地理解事物时，你才
会造成问题。在你不能看清你行动的后果时，你将犯下无知的错误。等待自己道德高
尚后再开始修禅的人是在痴心妄想。古代的智者说这种人是在等待大海平静后再下海
洗澡。

为了全面地理解这个关系，让我们用德行存在的不同层次来解释。最底层的德行是坚
守某个人订立的一系列规则和条例。它可以是你拥护的先知。它可能是国家、宗族的
首领、或是父母。无论是谁创立的这些规则，在这个层次上你所要做的只是知道这些
规则并遵守它们。机器人都可以这样做。甚至是训练有素的猩猩也可以做到，只要这
些规则足够简单并且在它犯规时被木棍惩罚。这个层次根本不需要禅修。你所需要的
只是规则和挥舞木棍的人。

下一个层次的德行是即使\1没有惩罚你的人在场时你仍能遵守相同的规则。你遵守是
因为你已经将这些规则内部化。每次你违反它时你会自我处罚。这个层次需要一点自
控力。但是如果你的思维模式是混乱的，你的行为也将是混乱的。心理的修养将减少
内心的混乱。

第三个层次的德行最好称其为“伦理”。这个层次是对前两个层次的飞跃，是方向上的
完全改变。在这个伦理的层面上，一个人不再默守权威施加的规则。他会选择遵循正
念、智慧和慈悲所指明的道路。这个层次需要真正的才智，和在任何事态下平衡各种
因素的能力，借以做出独特的、创造性的和适当的反应。并且，做出这些决定的个人
必须使他或她自己走出狭隘的个人观点。这个人必须从一个客观的观点来看待整个事
态，给予他或她自己的需求和其他的需求以平等的权衡。换句话说，他或她必须摆脱
贪婪、仇恨、忌妒，以及其它一切通常使我们无法看到他人面对的问题的自私的东西。
只有这个时候他或她才能选出对于事态真正优化的一系列精准行为。这个层次的德行
绝对需要禅修，除非你生下来就是圣人。没有其它的方式可以获得这个技巧。加之，
在这个层次所需的处世之道使人疲惫不堪。如果你试图在每个情况下都用你刻意的思
维来平衡所有因素的话，你将使自己超出负荷。智商无法做到同时平衡这么多的事物。
庆幸的是，一种更深层次的觉知可以轻松完成这类处理。禅修能帮你达成这种处世之
道。它是一种很奇特的感受。

有一天你遇到某个问题——比如说，处理赫曼叔叔最近的离婚事件。它看似完全无解，
一大堆充满了“可能”的混乱场面\1甚至会令善于处理矛盾的所罗门王\myfootnote{%
King Solomon：所罗门王}都头痛。隔天你正在洗盘子，头脑里想的完全是其它事情，
但是突然你对赫曼叔叔的离婚事件豁然开朗。解决方案从你的内心深处跳出来，然后
你说，“啊哈！”接着整个事件就此解决。只有在你将要解决的问题与你的逻辑思维相
脱离,并给你内心深处以机会来酝酿解决方案时，这种直觉才能出现。刻意的思维只
会阻碍事情的解决。禅修将教你如何使你自己与思维的过程相脱离。它是走出你自身
困境的心理艺术，而且也是日常生活中非常有用的技巧。禅修显然不是只对苦行僧和
隐士有用与我们则不相关的修炼。它是聚焦于日常事件而且在每个人的生活中都有直
接应用的实用技巧。禅修不是“超凡脱俗的”。

不幸的是，对于某些新修者来说正是这个事实使他们不满。他们走入禅修是为了即刻
的宇宙启示，并伴随着天使的合奏。而他们往往得到的是更高效的处理垃圾的方式以
及应对赫曼叔叔的更好的方法。他们没有必要地失望。垃圾处理方案先出现。大天使
的声音则需要更长的时间。

\subsectnon 误解7：禅修是逃避现实。

不正确。禅修是直接投入现实之中。它不会使你与人生的疼痛相互隔绝，而是让你
深入地探寻人生和它的方方面面，以使你穿透疼痛的壁垒并超越痛苦。内观禅修是
以特定的面对现实的意向来练习的实修方式，它是以其所是的方式来体验人生并如
实地应对你所发现的一切。它让你拨开幻象并使你摆脱一直以来你对自己所说的官
冕堂皇的谎言。是什么就是什么。你就是你，而你用谎言来掩饰自己的\1弱点和动机
只会让你更加无法摆脱它们。内观禅修不是试图让你忘记自己或是掩盖你的问题。
它是让你学会如实地看待自己并且全然地接受它。只有这样你才能改变它。

\subsectnon 误解8：禅修是让人兴奋的好方法。

嗯，既对也不对。禅修有时确实会产生美妙的极乐感受。但这些感受并不是目的，
而且它们也不总是出现。甚至，如果你心里想着这个目的来禅修，这些感受将比为
了禅修的真正目的，即增强的觉知，来禅修更难以出现。极乐的结果来自于放松，
而放松的结果来自于紧张的释放。从禅修中寻求喜乐会将紧张引入这个过程中，从
而破坏整个事件链。这是一个矛盾：你唯有不追逐喜乐方可体验到喜乐。喜乐感不
是禅修的目的。它可能经常出现，但应视其为副产品。但它不失为一种非常快乐的
副作用，而且随着你禅修时间的增长它变得越来越频繁。这个你可以从老修行的口
中得到证实。

\subsectnon 误解9：禅修是自私的行为。

它看上去确实如此。禅修者悠然地坐在一个小垫子上。她有去献血吗？没有。她有
去积极地救援灾难受害者吗？没有。但让我们来调查一下她的动机。她为何这样做？
禅修者的目的是为了清除自己心里的愤怒、偏见和恶意，并且她积极地投入到消除
贪欲、紧张和麻木的过程中。\1正是这些心理阻碍了她对别人的同情。除非这些心理
被去除，否则她做的任何善事可能只是自我意识的扩张，从长期来看并非真正有所
帮助。以帮助之名行伤害之实历来就有。西班牙宗教法庭的大审判长\myfootnote{%
The grand inquisitor of Spanish Inquisition}鼓吹最崇高的目的。赛勒姆巫师
审判\myfootnote{The Salem witchcraft trails}的执行是为了“公益”。通过调查
资深禅修者的个人生活，你常常会发现他们积极参与人道主义事业。你很少发现他
们像圣战使团一样为了自以为是的虔诚理念而情愿牺牲特定的个体。事实是我们比
自己所知道的更加自私。如果自我被放任自由，它将有方法将崇高的活动变得一文
不值。通过禅修，借由对我们表现自私的很多微妙方式的醒悟，我们变得对自己如
实地觉知。从而我们开始成为真正的无私。洗涤你的自私并不是自私的行为。

\subsectnon 误解10：在修禅时，你闲坐着思考崇高的思想。

这种说法也是错的。有某些深思的体系是在做这种事。但不是内观禅修。内观是觉
知的修炼，对当下事物的觉知，无论它是崇高的真理还是不值一提的垃圾。存在什
么，就是什么。当然，崇高的思想在你修炼之中可能会出现。它们当然不能避免。也
不应被追求。它们只是愉快的副作用。内观是一个简单的修炼。它包括直接体验你
自己的生活事件，而不带着个人喜好也不将内心的印象贴在这些事件上面。内观是
不偏不倚地看着你的人生一刻接一刻地展开。出现什么，就是什么。它就是这么简
单。

\subsectnon \1误解11：几个星期的禅修就能解决你的所有问题。

对不起，禅修不是包治百病的特效药。你将很快开始看到变化，而真正深刻的效果
则需要长年的修行。这正是宇宙构成的方式。有价值的事物都不是一晚就能获得的。
禅修在某些方面是非常艰苦的，它需要长期的训练有时甚至是痛苦的修行过程。每
一次打坐你都获得一些收获，但这些收获往往是非常细微的。它们发生在内心的深
处，而且在很长时间之后才会显现。而你如果在打坐时不停地盼望着巨大的、立刻
的变化，你将同时错过细微的转变。你将失望，放弃，并赌咒发誓这种变化不可能
发生。耐心是关键。耐心。如果你从禅修中一无所获，你至少能学到耐心。耐心是
任何深刻变化的基础。


\endchapter

\byebye
