% -*- coding: utf-8 -*-

\input macros

\beginchapter Chapter 5. 实修

\origpageno=39
\pageno=37

{
\parindent=3pc
\noindent\hang\hangafter-2
\1\smash{\lower19pt\hbox to 0pt{\hskip-\hangindent\KT{36}虽\hfill}}%
{\KT{12}然禅修的科目多种多样}，但我们强烈建议你从不间断地专注于你的呼
吸以获得一定程度的基本的定\myfootnote{concentration： 专注。}开始。在
做这个时请记住，你不是在修炼深度禅定\myfootnote{absorption： 禅定。}或
单纯的专注技巧。你是在修炼正念，因此你只需要一定程度的基本的定。你想要
的是培养正念以最终产生证悟如实真理的参悟和智慧。你想要的是如实认知身心
综合体的运作机理。你想要的是消除所有心理烦恼使你的人生真正平静和快乐。

}

没有看到事物的真相内心就无法清净。“如实知见”是如此满含深意又含糊不清的
短语。许多初学者不明白我们所说的意思，因为看似任何具有清楚视力的人应该
都可以如实地看清事物。

当我们用这个短语来指代从禅修中获得的参悟时，我们并不是指通过普通的眼睛
从表面看清事物，而是指通过智慧从它们的内在如实地明白它们。用智慧知见意
指不带着由贪、瞋、痴所产生的成见和偏颇从我们身心综合体\myfootnote{
body-mind complex}的框架内看清事物。一般情况下，当我们观察我
们\1身心综合体的运作时，我们试图忽略那些对我们来说不快的事物而执著于那些
快乐的事物。这是因为通常我们的内心受到贪、瞋、痴的影响。我们的自我、自已、
或观点挡住我们并歪曲了我们的判断。

当我们具念地观察身体的感觉时，我们不应将其与心理行为相混淆，因为身体的
感觉可以完全独立于内心而出现。比如，我们正在舒服地打坐。过了一阵之后，某
个不适的感受在我们的后背或腿部出现。我们的内心立刻感受到这个不适并围绕
着这个不适形成众多的想法。在这时，不要将不适的感受与心理行为相混淆，我们
应该将感受就单独作为感受来具念地观察。受\myfootnote{feeling： 感受。}是
七遍行心所\myfootnote{seven universal metal factors： 七种普遍存在的心理
因素。}之一。其它六种分别是：触\myfootnote{contact： 意识与对象相遇。}、想
\myfootnote{perception： 感知、联想。}、作意\myfootnote{attention： 注意。}、
定\myfootnote{concentration： 专注。}、命\myfootnote{life force： 生命力。}、
思\myfootnote{volition： 造作，意志力。}。

一段时间之后，某个特定的情绪，比如憎恨、害怕或渴望，会出现。在这段时间，
我们应如实地观察这个情绪，不要将其与其它任何事物相混淆。当我们将色
\myfootnote{form： 有形的物质世界，内六根，外六境（尘）。}、受\myfootnote%
{feeling： 苦乐舍（不苦不乐）的感受。}、想\myfootnote{perceptions： 思想，
观念的形成过程。}、行\myfootnote{mental formations： 除受、想的一切造作
的心理行为，如贪瞋痴等，是使口身意作业的直接原因。}、识\myfootnote%
{consciousness： 意识，心的主体（心王），六识（眼耳鼻舌身意）。}五蕴
\myfootnote{aggregates： 聚积，五蕴。色蕴属色法（物质现象），识蕴属心法
（意识现象），受想行蕴属于心所法（由意识形成的现象），色与识相互作用（触）
产生受想行。}混为一谈并将它们统统视为某种感受，因为感受的来源变得含糊不
清我们就被搞糊涂了。如果我们只是停留于这个感受而不将其与其它心理因素相
区分，我们对真理的证悟变得非常困难。

我们想要从无常的经验中获得证悟以克服我们的不快和无知：我们对不快的深入
认知将克服导致我们不快的贪欲，而我们对无我的证悟将克服因自我的观念所导
致的无知。为了达到这些证悟，我们通过分开看待身心开始；分别理解它们的同
时，我们也应看到它们必不可少的相联性。当我们的证悟更深刻时，我们越来越
觉察到：五蕴，身心，是协同合作的，并且\1两者相互依存的。我们能够真正理解
那个关于身体健全的盲人和视力完好的残疾人的著名比喻的含义。单独的盲人或
残疾人，他们都是受限的。但当视力完好的残疾人坐到身体健全的盲人肩膀上时，
他们一起可以不受限地自由行走并可以轻松地到达目的地。身体和内心就像这样。
身体无法独自完成任何事情；它就像圆木一样自己无法移动或做其它任何事情，
除了屈从于无常、腐败和死亡。内心如果没有身体的支撑也无法做任何事情。当
我们具念地观察身体和内心两者时，我们会看到它们一起可以完成多么美妙的事
情。

通过定点的坐禅，我们可以获得一定程度的正念。闭关静修用数天或数周的时间
静观自己的感受、感知、无数的念头、以及不同的意识状态，这种方式最终可使
我们安定且平静。但通常我们没有那么多时间停留在一个地方，将全部时间投入
到禅修中。因此，我们应找到一种方式将我们的正念应用到日常生活中以使我们
能够应对日常生活中的不测事件。

我们每天面对的事物是不可预测的。事物由多样的（内在）原因和（外在）条件而
产生，因为我们生活在一个因缘而生且无常的世界里。正念是我们的应急箱，随
时准备救急。当我们面对一个让我们觉得义愤填膺的情况时，如果我们具念地探
究自己的内心，我们将发现关于自己的苦涩的真相：比如，我们是自私的；我们是
以自我为中心的；我们是执著自我的；我们是固执己见的；我们总是认为自己是对
的其它人都是错的；我们是偏颇的；我们甚至是偏见的；而藏在这些之下的真相
是：我们并不真正地爱我们自己。这个发现虽然苦涩却是非常有价值的经验。而
从长远的角度来说，这个发现将使我们从根深蒂固的心理和灵魂的苦难中得到解
脱。

\1正念实修是百分之百的忠实于自己的修行。当我们观察自己的身心时，我们注
意到某些意识到它是令人不快的事物。因为我们不喜欢它们，我们试图排斥它
们。这些我们不喜欢的事物是什么？我们不喜欢与我们所爱的分离或与我们不爱
的相处。我们不仅将人物、处所和物质事物包括在我们喜欢与不喜欢的分类中，
还将看法、观念、信仰和决定囊括其中。我们不喜欢自然地发生在我们身上的事
情。比如，我们不喜欢变老、生病、变虚弱或展示自己的年纪，因为我们有一个
强烈的欲望保持自己的外貌。我们不喜欢别人指出我们的错误，因为我们对自己
引以为豪。我们不喜欢别人比我们更智慧，因为我们自己迷惑了自己。这些只是
我们个人贪、瞋、痴经验的部分例子。

当贪、瞋、痴在我们日常生活中显露时，我们用我们的正念来追踪它们并领悟它
们的根源。这些心理状态的根源在我们自己身上。假如我们身上没有仇恨之根，
没有人能让我们生气，正是我们身上的愤怒之根对他人的动作、语言或行为做出
反应。如果我们是具念的，我们将精勤地使用自己的智慧深入观察自己的内心。
如果我们心中没有仇恨，我们就不会对他人指出我们的缺点有所介怀。相反，我
们会对让我们注意到自己过失之人心存感激。我们必须极具智慧和正念地感谢
为帮助我们踏上自我改善之路而指出我们过失的人。我们所有人都有盲点。他
人是我们的镜子，透过他们我们可以用智慧看到自己的过失。我们应该将指出我
们的缺点之人视为挖掘出我们尚未发觉的隐藏的财宝之人，因为正是通过认识到
我们自身瑕疵的存在我们才得以改善自己。改善自己是我们\1通向人生圆满之目
标的坚持不懈的途径。在我们试图超越自身的缺陷之前，我们应该知道它们是什
么。通过克服这些弱点，也只有如此，我们方能培养深藏在我们潜意识中的高贵
品质。

这样来理解它：如果我们生病了，我们必须找出生病的原因。只有这样
我们才能得到有效的治疗。如果我们假装自己没有病，即使我们非常痛苦，我们
将永远得不到治疗。相同地，如果我们认为自己没有这些过失，我们将永远无法
清除我们修行之路上的障碍。如果我们无法看到自身的缺点，我们就需要有人为
我们指出来。当他们指出我们的过失时，我们应该像舍利弗尊者一样地感激他们，
舍利弗尊者曾说：“即使七岁的小和尚指出我的错误，我也将以对他无比尊敬的
态度来接受它们。”舍利弗尊者是一位百分百具念并且没有过失的僧人。因为他
没有一丁点的傲慢，所以他能达到这个地步。虽然我们不是阿罗汉，我们也应下
定决心以他为榜样，因为我们人生的目标就是达成他已达成的。

当然，指出我们错误的人或许自己也不是完人，但是他能够看到我们的过失就像
我们能看到他的，只有我们为他指出来他才能注意到。无论是指出他人的缺点还
是回应他人对自己缺点的指出都应具念以为之。如果一个人不具念地指出缺点并
使用不友善和严厉的语言，他不仅不会利人还会对自己以及被他指出缺点的人带
来伤害。带着憎恨说话的人无法具念且清楚地表达自己。听到恶语而感到受伤的
人会失去正念且听不进他人真正要表达的。我们应该具念地说话和具念地倾听，
通过交流使自己受益。当我们具念地交流，我们的内心将摆脱贪婪、自私、仇恨
和痴妄。

\subsectcnon 目标

作为禅修者，我们必须拥有一个目标，因为如果我们没有目标，盲目地跟随他人
的禅修指令，我们将只会在黑暗中摸索。必须要有一个我们有意并且自愿为之的
目标。在别人之前开悟、比别人更有力量或者比别人获得更多的收益，这些都不
是内观禅修者的目标。禅修者不是为了正念而彼此竞争。

我们的目标是让潜藏在我们潜意识中的高尚和善巧的品质达到圆满。这个目标有
五个要素：内心清净，克服悲愁，克服痛苦，踏上达成永远平静的正道，并且通过
追随正道而获得快乐。将这五重目标牢记心中，我们就能带着希望和自信前行。

\vfill
\subsectcnon 实修

一旦你坐下，就不要再改变坐姿直到你事先决定的结束时间。试想因为不舒服而
改变你原来的坐姿，并使用另一个姿势。那么过一会儿发生的是这个新坐姿变得
不舒服。于是你想要另一个姿势，过一会儿它又变得不舒服。这样你将不停地变
换、移动，在你坐在禅修垫上的整段时间里不断改变姿势，进而你将无法获得一
个深度的和有价值的定\myfootnote{concentration： 专注。}。因此，你必须尽
一切努力不改变你原来的姿势。我们将在第10章中讨论如何应对身体的不适。

为避免改变你的坐姿，先在禅修开始前决定你将要坐禅的时长。如果你从未进行
过禅修，坐着不动的时间不要超过二十分钟。当你不断重复地修行后，你可以渐
进地延长你坐禅的时间。打坐的时长取决于你所拥有的坐禅的时间以及你能一直
打坐而不觉得极度痛苦的时间长度。

我们不应该为达到禅修的目标制定一个时间表，我们所取得的成就取决于我们修
行的进度，修行的进度基于我们对灵性能力的理解和开发。我们必须朝着目标勤
劳且具念地不断精进，而非设定任何特定的时间来达到它。当我们已准备好时，
我们就自然而然到达那里。我们所必须做的就是为了那个达成不断地完善自己做
好准备。

坐下不动后，闭上双眼。我们的内心就好比一杯浑浊的水。你保持一杯浑浊的水
不动的时间越长，泥沙就沉淀得越多而水将越澄净。相同地，如果你身体不动保
持安静，专心致志地专注于你禅修的对象上，你的内心将沉淀并且开始体验到禅
修的喜悦。

为了做到这一点，我们应使内心专注于当下。当下变化得如此之快，以至于漫不
经心的观察者似乎都根本没有注意到它的存在。每一瞬间都是事件的瞬间没用哪
个过去的瞬间是没有事件的\myfootnote{时间总是关于某个事件的时间，正如意
识总是关于某个对象的意识。}。不注意这个瞬间所发生的事件我们就无法注意到
这个瞬间。因此，我们试图随观的瞬间就是当下。我们的内心经历一系列的事件就
像投影仪上播放的一系列图片。这些图片中有些来自于我们过去的经验，而有些
是我们对未来计划要做的事情的想象。

内心无法做到没有对象的专注。因此我们必须给予内心一个在每一刻都现成的对
象。我们的呼吸正是这样的一个对象。内心不需太费力就能找到这个呼吸。每一
刻呼吸都在我们的鼻孔进出。当我们的内观禅修在每一个清醒的时刻发生时，我
们的内心会发现专注于呼吸是非常容易的，因为它比任何其它对象都更明显和持
久。

按已描述的方式坐下并与所有人分享你的慈心后，做三次深呼吸。在三次深呼吸
后，自然地呼吸，让你的呼吸自由地、不费力地流入流出，并开始专注于你鼻孔
的边缘。只是注意呼吸进出的感受。当入息完成出息开始之前，有一个短暂的停
顿。留意它并留意出息的开始。当出息完成时，在入息开始前有另一个短暂的停
顿。也留意这个短暂的停顿。这意味着呼吸有两个短暂的停顿——一个在入息结束
时而另一个在出息结束时。这两个停顿时间如此之短，你可能都没有注意到它们
的发生。但当你具念时，你可以注意到它们。

\endchapter

\byebye
