% -*- coding: utf-8 -*-

\input macros

\beginchapter Chapter 3. 何为修禅

\origpageno=23
\pageno=21

{
\parindent=3pc
\noindent\hang\hangafter-2
\1\smash{\lower19pt\hbox to 0pt{\hskip-\hangindent\KT{36}禅\hfill}}%
{\KT{12}修是一个词语}，而词语对于不同说话的人有不同的用法。这个看似是稀松
平常的观点，但实际却非如此。准确地区分特定说话的人所用词语的含义是非常
重要的。几乎地球上每一个文明都曾创造了某种可称为禅修的心理修行。这完全取
决于你给予禅修这个词多么宽泛的定义。世界上称为禅修的技巧千奇百怪，我们不
会在本书中逐一调查它们。自有其它的书做这样的事。为了本书的目的，我们只会
讨论西方读者最熟悉且与禅修这个术语关系最密切的那些修行。

}

在犹太基督教\myfootnote{Judeo-Christian}的传统中，我们发现两个相互重叠的修
行，它们被称为祷告和沉思\myfootnote{Prayer and Contemplation}。祷告是直接向
某个神灵的告白。沉思是长时间的对一个特定主题的有意识的思考，这个主题一般
是一个宗教的理想或是一段经文。从心理培养的立场来看，这些活动都是在专注上的
练习。平常的意识思想的洪流被限制住，而内心被代入到一个意识的运作范围之内。
其结果就像你在任何的专注练习中发现的一样：深度的安定，新陈代谢的生理上的放
缓，以及平静和安乐的感觉。

从印度教传统中产生的瑜伽禅修\myfootnote{Yogic meditation}也是\1纯粹的专注
的练习。这些传统的基础练习包括将内心聚焦于一个单独的对象上——一块石头、烛光、
音节或者其它的东西——并且不让内心走神。获得这个基本的技巧后，瑜伽师\myfootnote{%
yogi}通过采取更复杂的禅修对象——颂歌、彩色的宗教图像、身体上的能量通道，等
等——来拓展他的实修。但是，无论禅修的对象多么复杂，瑜伽禅修本身仍只是单纯的
专注的练习。

在佛教的传统中，专注（定）也被赋予了很高的价值。但一个新的元素被加入并且给
予了更高的强调：觉知的元素。所有佛教的禅修都以发展觉知为目的，而用专注作为
达到这个目的的工具。但是佛教的传统是非常广泛的，存在几条不同的通向这个目标
的途径。禅宗的禅修\myfootnote{Zen meditation：禅宗的禅修。一种是顿悟，另一
种是参话头。}使用两种独立的方法。第一种是用纯粹的意志力直接投入到觉知中。
你打坐就只是打坐，意味着抛开你头脑中的一切除了对打坐的纯粹觉知。这听上去非
常简单。但事实并非如此。（简单的测试一下就会发现它实际上是多么的困难。）第
二种方式，为日本临济宗\myfootnote{Rinzai school}所使用，是欺骗内心使其走出
意识思维并进入到纯粹的觉知中。它是通过交给学生一个无解的迷题使他必须解决，
从而将其置于极度痛苦的训练状态。因为他无法从这个状态的痛苦中逃脱，他必须遁
入对当下的纯粹体验中：没有其它的地方可去。禅宗是难以做到的。它对很多人有
效，但是它真的非常难做到。

另一个技巧，密宗佛教\myfootnote{Tantric Buddhism}，则几乎相反。意识思维，至少
在我们平常的运作方式下，是我执\myfootnote{ego: 自我，我执，对我的执著。}的表
现，“你”往往被你自认为是你自己。意识思维与自我的观念紧紧相连。自我意识或我
执只是一系列的反应和心理印象，它们被人为地附着在纯然觉知的流动过程中。\1密
宗寻求通过摧毁我执的形象来获得纯然的觉知。它是通过一个观想的过程来达成的。
学生被给予一个特定的宗教形象来冥想，比如，某位密宗信奉的大士。她以非常彻底
的方式冥想以至于她自己变成了那位大士。她脱下她自认的身份而套上另一个。这需
要一定的时间，如你所想的一样，但它会起作用。在这个过程中，她能观察到我执被
构造并实现的方式。她开始认识到所有我执的非理性，包括她自己的，并且她开始出
离我执的枷锁。她被留在这样一种状态中，她可以有自我如果她这样选择的话——既可
以是她自己的也可以是其它她想要的——她也可以是无我的。其结果是：纯然的觉知。
密宗也不是容易做到的。

内观禅修\myfootnote{Vipassana：毗婆舍那，内观。}是最古老的佛教禅修方法。此方
法直接来源于《{\it 念住经}》\myfootnote{Satipatthana Sutta}，该经文由佛陀本人
现身说法。内观是一种对正念或觉知的直接而渐近的培养方法。它经过长年的修行
一点一点的行进。修炼者的注意力被小心地导向对自身存在的某个方面的强烈的审
查中。禅修者通过训练来注意到越来越多人生体验的涌流。内观是柔和的技法，但
它也是非常、非常彻底的方法。它是古老的而且编集成典的训练你内心的系统，是
为了使你越来越觉知你自己人生经验的一系列的练习。它是留心的倾听，具念的
观见，和小心的求证。我们将学会敏锐的嗅闻，全然的触摸，并真正注意发生在这些
经验中的变化。我们将学会倾听我们自己的思想而不深陷其中。

内观禅修的目标是学会看见现象的无常、苦、无我\myfootnote{impermanence、%
unsatisfactoriness、selflessness：无常、苦、无我，三谛。}的真相。我们认为我们
已经是这样做了，但那只是一个错觉。这从\1我们对自己人生经验持续发展的涌流很
少注意就像我们睡着了一样的这个事实就可以看出来。我们甚至对于我们没有注意的
这个事实没有足够注意以意识到它。这又是另一对矛盾。

通过正念的过程，我们慢慢开始对我执形象下的真实的自己变得觉知。我们开始认识
到人生的真相。它不只是一系列的起伏，棒棒糖（奖励）和打手腕（惩罚）。这只是
一个幻象。人生有更深的质感，如果我们愿意去观察，并且以正确的方式去观察。

内观是一种心理训练的形式，它将教你以全新的方式来体验世界。你将第一次学到对
于你、你的周围和你的内心什么正在真正发生。它是一个自我发现的过程，一种参与
式的调查，你在参与其中的同时观察你自己的经验。这个实践必须用以下的态度来开
展：“不必介意你之前被教授的东西。忘记那些理论、偏见和成见。我想要理解人生的
真谛。我想要知道活着的经验的真相是什么。我想要领悟真实的和最深层次的人生的
性质，而不愿意只是接受他人的解释。我想要自己亲眼看到它。”

如果你以这种态度从事禅修，你将获得成功。你将会发现你自己客观地观察事物，如
其所是地观察它们一刻接一刻的流动和变化。此时人生呈现出一种难以置信的无法用
言语描述的丰富多采。它只能被体验。

内观禅修的巴利文为{\it vipassana bhavana}。{\it Bhavana}源于{\it bhu}这个
词根，意为成长或成为。因而{\it bhavana}意味着培养，而且这个词总是用于关于内
心的方面；所以{\it bhavana}意指心理的培养。{\it Vipassana}派生自两个词根。
{\it Passana}意为看见或感知。{\it Vi}是一个具有复杂含意的前缀，大致可以\1译为
“以一种特殊的方式”和{\it 进入}或{\it 通过}“一种特殊的方式”。{\it Vipassana}%
这个词完整的意思是：清晰准确的深入观察事物，视每个部分为独特的组成，并完全
地深入以感知事物最根本的事实。这个过程导致对所审查事物的基本事实的洞见。将
这两个词放在一起，{\it vipassana bhavana}意指：将导致洞见和彻悟的一种特殊方
式的知见作为目标的心理的培养。

在内观中我们培养这个看待人生的特殊方式。我们训练自己如实知见，并且我们称这种
特殊的感知模式为{\it 正念\myfootnote{mindfulness：念、正念、觉知。}}。正念的
过程确实与我们平常所做的大不相同。我们常常忽视在我们面前的真实存在。我们通过
思想和概念的屏幕来看待生活，并误将这些心理的对象当作现实。于是我们深陷无尽的
思想流中以至于现实从身边经过而不自知。我们花费时间沉迷于活动，深陷于对快乐和满足
的无休止的追逐以及对痛苦和不快的永不停息的逃避中。我们花费精力试图使自己感觉
更好，试图埋藏自己的恐惧，并无止尽的寻求安全感。与此同时，真实经验的世界则原封
不动地擦肩而过。在内观禅修中我们训练自己忽视想要更舒适的持续冲动，反而投入到
现实中。讽刺的是真正的平静只有在你停止对舒适的追逐时才会到来——这又是一对矛盾。

当你放松追求舒适的欲望时，真正的成就才会出现。当你放下对满足的匆忙追逐时，人
生真正的美丽才会浮现。当你寻求对没有错觉、包含痛苦和危险的完整现实的认知时，
真正的自由和安全才将会是你的。这不是我们试图向你灌输的教条；它是可观察的现实，
是你可以并且应该亲眼所见的事物。

\1佛教已经有2500年的历史，而任何如此古老的思想体系都会历经岁月形成层层的教条
和仪规。尽管如此，佛教的基本态度仍是彻底基于实证和反权威的。乔达摩佛本人就是
很非正统与众不同的人并且是真正的反传统者。他不是将自己的教导作为一系列教条来
传授，而是作为一系列的建议供个人自己去探究。他邀请每一个人，“自己来看”。他对
他的追随者说的事情之一是，“不要用他人的头脑取代你自己的”。他的意思是，不要轻
易接受他人的言论。自己亲自去验证。

我们希望你将这个态度应用到你在本书中所读到的每一个字上。我们不是在颁布你应该
接受的教条，仅仅因为我们是这个领域的权威。迷信与此毫不相关。这些是经历的现实。
学着按照本书中的教导来调整你感知的模式，你将会自己亲眼见到。这样并且只有这样
才能为你的信仰提供基础。本质上，内观禅修是一种探索的个人发现的修行。

说完这点，我们将在这里给出部分佛教哲学要点的简短概要。我们不会太详尽，因为在
很多其它的书中已经给出了详尽的解释。但因为这些题材是理解内观所必备的，有些内
容不得不提及。

从佛教的观点，我们人类生活在一种非常奇特的方式中。我们将无常的事物视为不变的，
虽然我们身边的事物无时无刻不在变化。变化的过程是不变和持久的。甚至当你在阅读
这些文字时，你的身体正在老去。但是你却没有注意到它。你手中的这本书正在腐朽。
印刷的字体正在褪色，而书页正在变得易碎。你周围的墙壁正在老化。那些墙壁内的分
子正以极快的频率在振动，每个事物都在不断变换，走向分崩离析，\1并且慢慢消溶。


\endchapter

\byebye
